<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI:TEI xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><TEI:teiHeader/><TEI:text><TEI:body><body xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><div id="d7115e9309"><p id="d7115e9485">
          chisch<TEI:expan>en</TEI:expan> Kunst findet, sind aus spätheren Zeit<TEI:expan>en</TEI:expan>. Denn noch<TEI:lb id="d7115e9526" n="1"/>
          
          unter der Herrschaft der Römer erhielt sie eine Zeitlang ihr
                        <TEI:lb id="d7115e9528" n="2"/>
          
          Geschmak an <TEI:emph>Luxus</TEI:emph> und Kunstwerken. Also ist die<TEI:lb id="d7115e9534" n="3"/>
          
          Kunst der Etrusker sich nicht immer gleich gewesen. Wir
                        <TEI:lb id="d7115e9536" n="4"/>
          
          finden zuerst in ihren Kunstwerken eine ganz rohe Kunst<TEI:lb id="d7115e9538" n="5"/>
          
          In einigen Kunstwerken sieht man daß der Künstler sich<TEI:lb id="d7115e9540" n="6"/>
          
          bloß für sich bildete, in anderen sieht mann Nachahmung
                        <TEI:lb id="d7115e9542" n="7"/>
          
          der griechischen und Egyptischen Kunst der alten Zeit.<TEI:lb id="d7115e9545" n="8"/></p><TEI:p id="d7115e9546">Immer ist starker Ausdruk, gewaltsame Stellung, Hef-
                        <TEI:lb id="d7115e9548" n="9"/>
          
          tigkeit der Bewegung und übertriebenes der Charak<TEI:gap/><TEI:lb id="d7115e9551" n="10"/>
          
          der Kunst dieser <TEI:emph>Nation</TEI:emph>. Biß zur Schönheit und<TEI:lb id="d7115e9556" n="11"/>
          
          Ruhe und folglich biß zur Grazie kamen die Etruscer<TEI:gap/><TEI:lb id="d7115e9560" n="12"/>
          
          nie. Aber immer ist ausdruk sogar in der grösten<TEI:lb id="d7115e9562" n="13"/>
          
          Verzeichnung, dagegen haben sie was steifes und<TEI:lb id="d7115e9564" n="14"/>
          
          gezwungenes in Halt und Stellung, im Umriß etwas<TEI:lb id="d7115e9566" n="15"/>
          
          scharffes sonderlich scharff geschnittene Knöchel, die Mus-
                        <TEI:lb id="d7115e9568" n="16"/>
          
          keln schwülstig angegeben und alle Theile stark angekündet
                        <TEI:lb id="d7115e9570" n="17"/>
          
          In diesem Charakter sind die meisten etruscischen Werke
                        <TEI:lb id="d7115e9573" n="18"/>
          
          Oft ist griechisches mit etruscischem combiniert wie<TEI:lb id="d7115e9575" n="19"/>
          
          meist auf den Vasen. Das griechische ist aber meist
                        <TEI:lb id="d7115e9577" n="20"/>
          
          Pelasgisch oder von den rohen Zeiten der Griechen<TEI:lb id="d7115e9579" n="21"/></TEI:p></div></body><TEI:pb/></TEI:body></TEI:text></TEI:TEI>