<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI:TEI xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><TEI:teiHeader/><TEI:text><TEI:body><body xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><div id="d39873e70"><div id="d39873e238"><p id="d39873e953">
                    Bilder, und feinere, mit den zarteren Verhältnissen, die<lb id="d39873e960" n="1"/>
                    also Wahrheit besitzen. Die Handlung setzt verschiedne Stellungen<lb id="d39873e962" n="2"/>
                    voraus; daher kommen sehr verschiedne Formen, veranlaßt<lb id="d39873e964" n="3"/>
                    durch verschied<expan>ene</expan> Zustände der Seele. Der Ausdruck dieses Seelen-<lb id="d39873e970" n="4"/>
                    zustandes erhebt die Kunst zur schönen Kunst. Bilder ohne<lb id="d39873e972" n="5"/>
                    Ausdruck nennt man steif., und deren haben wir sehr viele<lb id="d39873e974" n="6"/>
                    aus dem Alterthum. Jede Handlung hat Momente, ist progres-<lb id="d39873e976" n="7"/>
                    siv. Es komt also auf die Auswahl des fruchtbarsten Moments<lb id="d39873e978" n="8"/>
                    an., und das ist derjenige, der eine Uebersicht von der ganzen H<expan>an</expan>dlung<lb id="d39873e984" n="9"/>
                    giebt, was vorhergegangen und erfolgt ist. Der Künstler<lb id="d39873e986" n="10"/>
                    aber muß zug<expan>leich</expan> denj<expan>enigen</expan> wählen, der für die Kunst der vor-<lb id="d39873e994" n="11"/>
                    theilhafteste ist., der in der Darstellung gefällt.<lb id="d39873e997" n="12"/></p><p id="d39873e998">Der Gegenstand kann genommen seyn aus der gemeinen Na-<lb id="d39873e1000" n="13"/>
                    tur selbst, die von Einer Gattung ganz verschiedne Individua<lb id="d39873e1002" n="14"/>
                    darbietet. Der <del>geschickte</del><add>große</add> Künstler wählt die vollkommensten,<lb id="d39873e1009" n="15"/>
                    d.h. die sinnlich schönsten. Die Holländ<expan>ischen</expan> Mahler stellten schlechte<lb id="d39873e1015" n="16"/>
                    Gegenstände <del>der</del> mit großer Wahrheit vor, ihre Stücke<lb id="d39873e1020" n="17"/>
                    aber reitzen nicht, sind der Empfindung schädlich, und erregen nur<lb id="d39873e1022" n="18"/>
                    Bewunderung der Kunst. Der ehmals übl<expan>iche</expan> Ausdruck von<lb id="d39873e1027" n="19"/>
                    "Nachahmung der Natur" hat viele Confusion angerichtet.<lb id="d39873e1030" n="20"/></p></div></div></body><TEI:pb/></TEI:body></TEI:text></TEI:TEI>