<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI:TEI xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><TEI:teiHeader/><TEI:text><TEI:body><body xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><div id="d39873e70"><div id="d39873e238"><p id="d39873e878">
                    weit mehr durch Mahlerey. Die Bildnerey muß sich also beschrän-<lb id="d39873e901" n="1"/>
                    ken auf einzelne, und zwar die schönsten Formen., hat aber<lb id="d39873e903" n="2"/>
                    dafür den Vorzug, daß sie eine Umsicht, dagegen die Mahlerey<lb id="d39873e906" n="3"/>
                    nur eine Ansicht gewährt. Die Mahlerey stellt nur Profil<lb id="d39873e908" n="4"/>
                    vor, die Bildnerey <hi rend="underline">alle</hi> Seiten.<lb id="d39873e913" n="5"/></p><p id="d39873e914">Es giebt Stufen der Bildung. Zuerst kam man auf Umrisse<lb id="d39873e916" n="6"/>
                    durch natürl<expan>ichen</expan> Impuls angetrieben. Daher die Geschichte, die<lb id="d39873e921" n="7"/>
                    Mahlerey sey entstanden durch einen Umriß mit Kohle, Denn ein<lb id="d39873e923" n="8"/>
                    Mädchen bey der Trenung von ihrem Geliebten machte.<lb id="d39873e925" n="9"/>
                    Allmählich lernte man das Ebenmaaß zu beobachten, um<lb id="d39873e928" n="10"/>
                    ein gefälliges Ganz<expan>es</expan> hervorzubringen; dann auch Feinheit<lb id="d39873e933" n="11"/>
                    der einzelnen Theile, die dem Cörper Grazie und Anmuth<lb id="d39873e935" n="12"/>
                    geben. Sobald ein Genie dieses alles in Regeln faßt, und<lb id="d39873e937" n="13"/>
                    deren Gründe erforscht, fängt erst die Kunst an, da es vorher<lb id="d39873e939" n="14"/>
                    nur nach Natur war. Dann aber ist es noch bey weitem<lb id="d39873e942" n="15"/>
                    keine schöne Kunst. Bloß die Natur treu vorzustellen,<lb id="d39873e944" n="16"/>
                    ist erst der unterste Grad der Kunst. Es giebt aber Stufen<lb id="d39873e946" n="17"/></p><p id="d39873e948">1) in der Art der Darstellung; dabey liegt zum Grunde<lb id="d39873e950" n="18"/>
                    a) Genie, b) Reflexionsgabe.<lb id="d39873e952" n="19"/></p><p id="d39873e953">2) in der Art der Behandlung. Wir haben hier bloß <unclear>grossiere-</unclear><lb id="d39873e957" n="20"/></p></div></div></body><TEI:pb/></TEI:body></TEI:text></TEI:TEI>