<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI:TEI xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><TEI:teiHeader/><TEI:text><TEI:body><body xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><div id="d39873e70"><div id="d39873e1793"><div id="d39873e6424"><p id="d39873e6495">
                        Daraus läßt sich denken, wie viel ehmals da war.<lb id="d39873e6573" n="1"/></p><p id="d39873e6574">Man rechnet die noch vorhandnen Antiken auf 60,000; worunter<lb id="d39873e6576" n="2"/>
                        aber erstaunlich viel schlechtes und mittelmäßiges ist, besonders<lb id="d39873e6578" n="3"/>
                        unter den Römischen. Vom ersten Range haben wir<lb id="d39873e6580" n="4"/>
                        kaum 2 Dutzend. Unter diesen ist das meiste Marmor;<lb id="d39873e6582" n="5"/>
                        wenig Bronce. Der Griech<expan>ische</expan> Marmor ist <del>der</del> weit feiner<lb id="d39873e6591" n="6"/>
                        als der Römische., besonders der Penthenische und Parische.<lb id="d39873e6593" n="7"/>
                        Zu <persName ref="#CerlID:cnp01261255">Cäsars</persName> Zeiten wurden die Cararischen Brüche eröfnet,<lb id="d39873e6598" n="8"/>
                        (<emph>Marmor Lunense, ex Portu lunæ.</emph>)<lb id="d39873e6604" n="9"/></p><p id="d39873e6605">Die <hi rend="underline">Abformungen</hi> sind uns von großem Vortheil. Die Antiken selbst<lb id="d39873e6610" n="10"/>
                        sind oft vom Terrain, worin sie gelegen haben, ver-<lb id="d39873e6612" n="11"/>
                        dorben; daher haben diese sogar oft mehr Reitz. Dieß ist<lb id="d39873e6614" n="12"/>
                        noch mehr bey Broncen der Fall. Oft sind die Antiken<lb id="d39873e6616" n="13"/>
                        verstümmelt, musten zusammengesetzt, oder gar ergänzt werden<lb id="d39873e6619" n="14"/>
                        welches immer einen widerlichen Eindruck macht.<lb id="d39873e6621" n="15"/></p><p id="d39873e6622">Die Statue wird geölt, mit Thon überzogen; diese Form wird<lb id="d39873e6624" n="16"/>
                        abgenommen, getrocknet., und dient dann zur Patrone. Die Form<lb id="d39873e6626" n="17"/>
                        wird aber nur über einzelne Theile gemacht, und diese werden hernach<lb id="d39873e6628" n="18"/>
                        zusammengesetzt, wozu große Kunst gehöhrt. Die ersten Ab-<lb id="d39873e6630" n="19"/>
                        drücke sind immer die besten und schärfsten. Man hat treffl<expan>iche</expan><lb id="d39873e6634" n="20"/>
                        Sammlungen von derg<expan>leichen</expan> Abgüssen, die für die Bildung<lb id="d39873e6640" n="21"/>
                        des Auges vortrefflich sind. Die gröste war ehedem zu<lb id="d39873e6642" n="22"/></p></div></div></div></body><TEI:pb/></TEI:body></TEI:text></TEI:TEI>