<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI:TEI xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><TEI:teiHeader/><TEI:text><TEI:body><body xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><div id="d39873e70"><div id="d39873e1793"><div id="d39873e3178"><p id="d39873e3933">    
                        Vor dem Hause ein freyer Platz, <emph>aula</emph>, anfangs blos mit<lb id="d39873e3948" n="1"/>
                        einem Zaun, hernach mit einer Mauer oder Portico einge-<lb id="d39873e3950" n="2"/>
                        faßt. Der obere Saal lief über das <emph>Vestibulum</emph> hinaus.<lb id="d39873e3955" n="3"/>
                        Portico und Vestibulum findet sich bey allen Griech<expan>ischen</expan> Gebäuden.<lb id="d39873e3960" n="4"/>
                        Hernach fanden sie erst, daß diese Bauart mit proportioneller<lb id="d39873e3963" n="5"/>
                        Ausführung, auch die schönste sey. Allmählich verfiel man auf<lb id="d39873e3965" n="6"/>
                        Säulen, Capitäler, Arichtraven <emph>perge</emph> Die Alten bauten erstaunlich<lb id="d39873e3970" n="7"/>
                        fest, meist aus Quadern, die blos vermöge ihrer Last, ohne<lb id="d39873e3972" n="8"/>
                        Klammern ruhen. Z.B. besonders die alten Etruscischen. Man<lb id="d39873e3974" n="9"/>
                        kam bald auf eine Theorie von der Proportion der Theile,<lb id="d39873e3977" n="10"/>
                        nach der Proportion des mensch<expan>lichen</expan> Cörpers.- <hi rend="underline">Bauordnung</hi>.<lb id="d39873e3985" n="11"/>
                        Vom Dauerhaften gingen sie zum Symmetrischen, und endlich<lb id="d39873e3987" n="12"/>
                        zum Schönen fort. Die erste Ordnung erhielt den Namen der<lb id="d39873e3989" n="13"/><hi rend="underline">Dorischen</hi>: Die Länge des menschl<expan>ichen</expan> Cörpers 6 mal gab die<lb id="d39873e3997" n="14"/>
                        Länge der Säule; 6 malsoviel als die Dicke der Säule am<lb id="d39873e3999" n="15"/>
                        untern Ende: Diese dorische ward bey allen Gebäuden<lb id="d39873e4001" n="16"/>
                        beibehalten, wo es vorzüglich auf Festigkeit ankam.<lb id="d39873e4003" n="17"/></p><p id="d39873e4004">Die Toscanische, oder Etruscische Ordnung hat dieselbe Proportion,<lb id="d39873e4006" n="18"/>
                            nur noch weniger Zierrath. Zu <placeName ref="#GettyID:7054730">Pästum</placeName> ist noch ein <term ref="#http://arachne.uni-koeln.de/item/topographie/8002649">Gebäude<lb id="d39873e4013" n="19"/>
                        von dorischer Ordnung</term>, ohne <del>Funda</del> Postament der Säulen.<lb id="d39873e4019" n="20"/>
                        Zum Maaßstabe für schönere Säulen nahm man jugend<expan>liche</expan><lb id="d39873e4024" n="21"/>
                        Personen; daher das Maaß von 8 Mal der untern Dicke.<lb id="d39873e4026" n="22"/>
                        Diese schlankere Ordnung erlaubte feinere Zierrathen.<lb id="d39873e4028" n="23"/></p><p id="d39873e4029"><hi rend="underline">Ionische</hi> Ordnung. Darin sind die schönsten Denkmäler erbauet.<lb id="d39873e4033" n="24"/></p></div></div></div></body><TEI:pb/></TEI:body></TEI:text></TEI:TEI>